<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Havsörn on Fågelåret i Åstorp</title>
    <link>https://astorpsfaglar.se/species/havs%C3%B6rn/</link>
    <description>Recent content in Havsörn on Fågelåret i Åstorp</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>sv</language>
    <lastBuildDate>Fri, 06 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://astorpsfaglar.se/species/havs%C3%B6rn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Vem äter mest, vem äter sist?</title>
      <link>https://astorpsfaglar.se/posts/2026/02/vem-%C3%A4ter-mest-vem-%C3%A4ter-sist/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://astorpsfaglar.se/posts/2026/02/vem-%C3%A4ter-mest-vem-%C3%A4ter-sist/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Efter nattens snöfall behövde fåglarnas matplats sopas ren. Koltrastarna satt runt omkring och väntade på att jag skulle bli klar. Den gamla cykelkorgen fungerar alldeles utmärkt som fågelmatare.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;De första talgoxarna var på plats redan i den tidiga gryningen. Allteftersom morgonen övergick i förmiddag ökade antalet besökare. På marken ett tiotal koltrastar, stundtals kajor och råkor. Ett tiotal gråsparvar höll mestadels till på marken, men någon enstaka åt direkt uppe på nätkorgen. Allt eftersom talgoxarna blev fler började även enstaka blåmesar dyka upp. En rödhake likaså.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Havsörn startar Fågelåret</title>
      <link>https://astorpsfaglar.se/posts/2026/01/havs%C3%B6rn-startar-f%C3%A5gel%C3%A5ret/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://astorpsfaglar.se/posts/2026/01/havs%C3%B6rn-startar-f%C3%A5gel%C3%A5ret/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;målet-150-arter&#34;&gt;Målet: 150 arter&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Jag har under flera år funderat över hur många fågelarter jag skulle kunna se i Åstorps kommun under ett år. Tanken har legat och grott, men jag har aldrig satt igång på allvar. Så när en havsörn flög över vägen vid Sönnarslöv, längs vägen mellan Kvidinge och Klippan idag, gjorde jag slag i saken.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;För att komma fram till ett rimligt mål utgick jag från alla observationer i rapportdatabasen &lt;a href=&#34;https://artportalen.se&#34;&gt;Artportalen&lt;/a&gt;. Drygt 200 arter har rapporterats från kommunen genom åren.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
