<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Rovfåglar on Fågelåret i Åstorp</title><link>https://astorpsfaglar.se/tags/rovf%C3%A5glar/</link><description>Recent content in Rovfåglar on Fågelåret i Åstorp</description><generator>Hugo</generator><language>sv</language><lastBuildDate>Thu, 05 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://astorpsfaglar.se/tags/rovf%C3%A5glar/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Fjällvråken i Tranarp</title><link>https://astorpsfaglar.se/posts/2026/02/fj%C3%A4llvr%C3%A5ken-i-tranarp/</link><pubDate>Thu, 05 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://astorpsfaglar.se/posts/2026/02/fj%C3%A4llvr%C3%A5ken-i-tranarp/</guid><description>&lt;p&gt;Vinterkylan håller i sig, men det är skånsk vinterkyla. Inte så långt under nollstrecket på termometern, men en isande kyla som skär ända in i märgen. Rönne å fryser till och lämnar bara små sträckor öppet vatten till fåglarna som söker det. Mellan gamla och nya Tranarpsbron har en stor mängd gräsänder samlats. Chansen att hitta mer fåtaliga arter bland dem är god, men inget hittills.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Längs landsvägen genom Tranarp ser jag en mellanstor, bredvingad rovfågel stå nästan still i luften. Den ryttlar, hänger på samma punkt med stadiga, grunda vingslag medan den spejar ner mot marken. En ormvråk flyger sällan så. Fjällvråk?&lt;/p&gt;</description></item><item><title>Havsörn startar Fågelåret</title><link>https://astorpsfaglar.se/posts/2026/01/havs%C3%B6rn-startar-f%C3%A5gel%C3%A5ret/</link><pubDate>Thu, 22 Jan 2026 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://astorpsfaglar.se/posts/2026/01/havs%C3%B6rn-startar-f%C3%A5gel%C3%A5ret/</guid><description>&lt;h2 id="målet-150-arter"&gt;Målet: 150 arter&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jag har under flera år funderat över hur många fågelarter jag skulle kunna se i Åstorps kommun under ett år. Tanken har legat och grott, men jag har aldrig satt igång på allvar. Så när en havsörn flög över vägen vid Sönnarslöv, längs vägen mellan Kvidinge och Klippan idag, gjorde jag slag i saken.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;För att komma fram till ett rimligt mål utgick jag från alla observationer i rapportdatabasen &lt;a href="https://artportalen.se"&gt;Artportalen&lt;/a&gt;. Drygt 200 arter har rapporterats från kommunen genom åren.&lt;/p&gt;</description></item></channel></rss>